\chapter{Estado del arte}
\label{cap:Antecedentes}

\drop{P}ara proporcionar ayuda a las personas de la tercera edad y alcanzar así su envejecimiento activo y saludable se necesitan mecanismos poco intrusivos para la monitorización y la actuación. Este \ac{tfg} se centra en el desarrollo de una pasarela inteligente para este tipo de entornos. Esta pasarela inteligente servirá de punto de encuentro de servicios y sistemas heterogéneos y distribuidos destinados a monitorizar y supervisar entornos de envejecimiento activo y saludable.  Entre los servicios utilizados para validar esta pasarela nos hemos centrado en aquellos que permiten dar soporte a la interacción natural con el entorno del hogar inteligente, a través asistentes de voz, y la monitorización del entorno y del comportamiento de la persona mayor mediante sensórica. En este capítulo se introducirá el concepto de asistente de voz. Este capítulo revisa el estado del arte de los asistentes de voz y los sistemas de monitorización basados en sensórica. Además, se revisará y compararán las alternativas tecnológicas utilizadas en el presente proyecto. 

\section{Asistentes de voz}
A día de hoy hablar de un asistente virtual no es algo exótico, pues estos dispositivos han pasado a formar parte del día a día en muchas casas en muy poco tiempo, ofreciendo toda una serie de soluciones que antes resultaban completamente privativas.

Este \ac{tfg} se centrará en los asistentes de voz virtuales. Un asistente de voz  o \textit{voice assistant} es un agente de \textit{software} que realiza tareas y ofrece servicios al usuario, por ejemplo, una interfaz de comunicación con el usuario por voz en forma de conversación. El funcionamiento de este tipo de asistentes se describe en la Figura \ref{fig:funcionamiento-voz}.

Este tipo de dispositivos emplean una tecnología que permite la conversión de las palabras pronunciadas por el usuario a texto, denominada \textit{speech to text}. Una vez que se obtiene ese texto se procesa por medio del análisis del lenguaje natural para poder asociarlo a alguno de los servicios disponibles y obtener así una respuesta por parte del asistente. Esta respuesta está inicialmente en formato de texto que, posteriormente, se convertirá en audio mediante la tecnología de conversión \textit{text to speech}. Estos dispositivos se pueden activar de varias formas: 

\begin{itemize}
    \item Mediante una palabra clave o \textit{hotword}. En este caso el dispositivo se encuentra siempre a la escucha para poder comenzar la conversación con el usuario en cuanto se pronuncie dicha palabra.  
    \item Mediante un botón del propio dispositivo. 
\end{itemize}

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[height=16.5cm]{figs/antecedentes/funcionamiento-asistente-voz.pdf}
	\caption{Diagrama del funcionamiento de los asistentes de voz \cite{alexa2020guia}} 
	\label{fig:funcionamiento-voz}
\end{figure}

Como se puede observar en la Figura \ref{fig:funcionamiento-voz}, en algunas ocasiones estos dispositivos necesitan conexión a Internet para aquellas funcionalidades que dependen de servicios externos, como puede ser consultar el tiempo o las noticias, entre otros. Pero esta conexión a Internet no es siempre necesaria, ya que existen algunas alternativas en la actualidad que son \textit{offline}, como veremos más adelante en la sección \ref{sec:alternativas}.

\subsection{Origen y cronología}
En realidad, aunque el auge de los asistentes de voz se haya producido en los últimos años, este tipo de dispositivos tienen antepasados bastante antiguos. A principios de los años 60 \textit{\ac{ibm}} presentaba \textit{\ac{ibm} Shoebox}, la primera herramienta de reconocimiento de voz que solo reconocía 16 palabras y 9 dígitos, pudiendo resolver problemas aritméticos simples \cite{ibm_shoebox}. Durante este tiempo aparecieron otros dispositivos similares incluyendo más palabras en su vocabulario o mejoras en su precisión. Pero fue en 1971 cuando se produjo un avance significativo. La agencia de investigación y desarrollo \textit{\ac{darpa}} financió cinco años de investigación en el reconocimiento de voz con el objetivo de crear una máquina que fuese capaz de entender un mínimo de 1.000 palabras. Con ello nació \textit{Harpy}, una máquina creada en la Universidad Carnegie Mellon que entendía hasta 1.011 palabras y que introdujo un enfoque de búsqueda más eficiente \cite{harpy}. 

En la década de los años 80 \ac{ibm} desarrolló un sistema de transcripción llamado \textit{Tangora} que reconocía las palabras habladas y las escribía en papel. Para lograr esto, el reconocimiento de voz de \textit{Tangora} se incorporaba en el marco de un \textit{\ac{pcat}} de \ac{ibm}, ya que los componentes de este sistema se ajustaban a las características de cada persona, por lo que cada hablante tuvo que entrenar individualmente la máquina de escribir para reconocer su voz. A mediados de los años 80, \textit{Tangora} incluía en su vocabulario 20.000 palabras, demostrando así la validez del enfoque estadístico \cite{tangora}. No obstante, aún quedaba un largo camino hasta crear productos comerciales viables con esta innovación del reconocimiento de voz.

En 1990 \textit{Dragon Systems} desarrolló para \textit{Microsoft Windows} un \textit{software} de reconocimiento de voz patentado, denominado \textit{DragonDictate}. Al igual que \textit{Tangora}, utilizaba la voz dictada y fue el primer producto de reconocimiento de voz que salió al mercado.
Años más tarde, en 1997, fue reemplazado por \textit{Dragon NaturallySpeaking}, que permitía el habla continua y la corrección y el entrenamiento mediante palabras escritas en el teclado. \textit{NaturallySpeaking} sigue siendo utilizado a día de hoy.

Mientras tanto, debido al avance que produjo \textit{Tangora}, en 1996 \ac{ibm} lanzaba \textit{MedSpeak}, el primer producto comercial capaz de reconocer el habla continua con un amplio vocabulario que más tarde se convertiría en la tecnología \textit{\ac{ibm} ViaVoice} \cite{lai1997medspeak}. 
Además, ese mismo año \textit{Microsoft} introducía a \textit{Clippy}, un asistente para \textit{Microsoft Office} que a través de un personaje animado en forma de clip ofrecía el servicio de ayuda de \textit{Office}. 

Durante los siguientes años, la tecnología de reconocimiento de voz continuaba evolucionando gracias al \textit{Big Data} y al \textit{Machine Learning}, llegando a confluir en lo que conocemos a día de hoy como \ac{ia}. Así, entre los años 2011 y 2017 nacieron los asistentes de voz virtuales que conocemos en la actualidad. El primero de ellos fue \textit{Siri}, un asistente personal digital desarrollado por \textit{Apple} en 2011. Este asistente, además de poder reconocer el habla del usuario, es capaz de comprender su significado y tomar las decisiones adecuadas. Un año más tarde, en 2012, \textit{Google} introducía \textit{Google Now}. Este asistente fue reemplazado en 2016 por \textit{Google Assistant}, integrado en los dispositivos de \textit{Google Home} creados meses después y que conocemos a día de hoy. Seguidamente, en 2014 \textit{Microsoft} anunciaba a \textit{Cortana}, un asistente similar a \textit{Siri}. Este mismo año \textit{Amazon} lanzaba su asistente de voz \textit{Alexa}, cuyo funcionamiento era bastante similar al de los asistentes descritos anteriormente. Para concluir, en 2017 \textit{Samsung} anunció, junto con el dispositivo móvil \textit{Samsung S8} y \textit{Samsung S8+}, al asistente \textit{Bixby}. Esta cronología se muestra en la línea de tiempo representada en la Figura \ref{fig:timeline-voice}.

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[height=16cm]{figs/antecedentes/timeline_voice_assistants-crop.pdf} 
	\caption{Cronología de los asistentes de voz} 
	\label{fig:timeline-voice}
\end{figure}

\section{Alternativas de asistentes en el marco actual}\label{sec:alternativas}
En este apartado se expone el estudio que se ha llevado a cabo sobre varios asistentes de voz que se utilizan en la actualidad. Cabe destacar que los asistentes de voz ofrecen un amplio abanico de servicios. Sin embargo, para el desarrollo del presente \ac{tfg} se ha centrado el estudio en los servicios que proporcionan en \textit{speech to text} y \textit{text to speech}. 

\subsection{Google Assistant}
Como se ha mencionado anteriormente, \textit{Google Assistant} \cite{google_assistant} es el asistente de \textit{Google} integrado en dispositivos móviles y en los dispositivos de \textit{Google Home} actualmente. La diferencia con \textit{Google Now} es que permite la participación en conversaciones bidireccionales. Los precios y los límites de contenido y de recursos del servicio \textit{text to speech}\footnote{\url{https://cloud.google.com/text-to-speech/docs/resources?hl=es} (visitado 01-03-2021)} se muestran en las Tablas \ref{tab:precio_tts_google}, \ref{tab:lim_solicitud_tts_google} y \ref{tab:lim_contenido_tts_google}, mientras que los del servicio \textit{speech to text}\footnote{\url{https://cloud.google.com/speech-to-text/docs/resources?hl=es} (visitado 01-03-2021)} se muestran en las Tablas \ref{tab:precio_stt_google}, \ref{tab:lim_contenido_stt_google}, \ref{tab:lim_context_stt_google} y \ref{tab:lim_solicitud_stt_google}. 

\begin{itemize} 

    \item \textbf{\textit{Text to speech}}
        \begin{table}[htb]
        \begin{center}
	    \caption{Precios en \textit{text to speech}}
	    \label{tab:precio_tts_google}
        \begin{tabular}{|c|c|c|}
        \hline
        \cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{Función} & \cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{Gratis al mes}  & \cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{Precio tras alcanzar la cuota}\\\hline
        Voces estándar & Hasta 4.000.000 de caracteres & 4,00 USD por millón de caracteres \\\hline
        Voces de WaveNet* & Hasta 1.000.000 de caracteres & 16,00 USD por millón de caracteres \\\hline
        \end{tabular}
        \end{center}
        \textit{*\scriptsize{La tecnología de WaveNet además de ofrecer una serie de voces sintéticas, representa una nueva forma de crearlas.}}
        \end{table}
        
        \begin{table}[htb]
            \centering
	    \caption{Límites de solicitudes en \textit{text to speech}}
	    \label{tab:lim_solicitud_tts_google}
        \begin{tabular}{|c|c|}
        \hline
        \cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{Tipo de límite} & \cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{Límite de uso}\\\hline
        Solicitudes por minuto & 300 \\\hline
        Caracteres por minuto & 150.000 \\\hline
        \end{tabular}
        \end{table}
        
        \begin{table}[htb]
            \centering
	    \caption{Límites de contenido en \textit{text to speech}}
	    \label{tab:lim_contenido_tts_google}
        \begin{tabular}{|c|c|}
        \hline
        \cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{Límite de síntesis de voz} & \cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{Valor}\\\hline
        Caracteres totales por solicitud & 5.000 \\\hline
        \end{tabular}
        \end{table}
        
        
    \item \textbf{\textit{Speech to text}}
    
        \begin{table}[H]
        \begin{center}
        \caption{Precios en \textit{speech to text}}
        \label{tab:precio_stt_google}
        \begin{tabular}{l|l|l|l|l|}
            \cline{2-5}
            \multicolumn{1}{c|}{} &
              \multicolumn{2}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{Modelos estándar}} &
              \multicolumn{2}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{Modelos mejorados}} \\ \hline
            \rowcolor[HTML]{F5F5F5} 
            \multicolumn{1}{|c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{Función}} &
              \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}0 a 60\\ minutos\end{tabular} &
              \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}De 60 minutos\\ hasta 1.000.000\\ de minutos\end{tabular} &
              \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}0 a 60\\ minutos\end{tabular} &
              \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}De 60 minutos\\ hasta 1.000.000\\ de minutos\end{tabular} \\ \hline
            \multicolumn{1}{|l|}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Reconocimiento\\ de voz\end{tabular}} &
              Gratis &
               \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}0,006 USD cada \\ 15 segundos**\end{tabular}&
              Gratis &
               \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}0,009 USD cada \\ 15 segundos**\end{tabular}\\ \hline
            \multicolumn{1}{|l|}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Reconocimiento\\ de voz*\end{tabular}} &
              Gratis &
              \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}0,004 USD cada \\ 15 segundos**\end{tabular}&
              Gratis &
               \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}0,006 USD cada \\ 15 segundos**\end{tabular}\\ \hline
        \end{tabular}
        \end{center}
        \textit{*\scriptsize{Con almacenamiento de registro de datos habilitado.}}\\
        \textit{**\scriptsize{Cada solicitud se redondea al siguiente incremento de 15 segundos.}}
        \end{table}
        
    
        \begin{table}[H]
            \centering
	    \caption{Límites de contenido en \textit{speech to text}}
	    \label{tab:lim_contenido_stt_google}
        \begin{tabular}{|c|c|}
        \hline
        \cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{Límite de contenido} & \cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{Duración del audio}\\\hline
        Solicitudes síncronas & Aproximadamente 1 minuto \\\hline
        Solicitudes asíncronas & Aproximadamente 480 minutos \\\hline
        Solicitudes de streaming & Aproximadamente 5 minutos \\\hline 
        \end{tabular}
        \end{table}
        
        \begin{table}[H]
            \centering
	    \caption{Límites de contenido de \textit{SpeechContext} en \textit{speech to text}}
	    \label{tab:lim_context_stt_google}
        \begin{tabular}{|c|c|}
        \hline
        \cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{Límite de SpeechContext} & \cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{Valor}\\\hline
        Frases por solicitud & 5.000 \\\hline
        Caracteres por frase & 100 \\\hline
        Caracteres totales por solicitud & 100.000 \\\hline 
        \end{tabular}
        \end{table}
        
        \begin{table}[H]
        \begin{center}
	    \caption{Límites de solicitudes en \textit{speech to text}}
	    \label{tab:lim_solicitud_stt_google}
        \begin{tabular}{|c|c|}
        \hline
        \cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{Tipo de límite} & \cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{Límite de uso}\\\hline
        Solicitudes por minuto & 900 \\\hline
        Procesamiento diario & 480 horas de audio \\\hline
        \end{tabular}
        \end{center}
        \end{table}
\end{itemize}

\subsection{Microsoft Azure}
\textit{Microsoft Azure} \cite{microsoft_azure} es un servicio de computación en la nube creado por \textit{Microsoft} para construir, probar, desplegar y administrar aplicaciones mediante el uso de sus centros de datos. Entre sus múltiples productos podemos encontrar los de \ac{ia} y \textit{Machine Learning}, que además proporcionan servicios de \textit{bots} inteligentes. Los precios de los servicios\footnote{\url{https://azure.microsoft.com/es-es/pricing/details/cognitive-services/speech-services/} (visitado 01-03-2021)} \textit{speech to text} y \textit{text to speech} se muestran en la Tabla \ref{tab:azure_gratis} para el plan gratuito y en la Tabla \ref{tab:azure_estandar} para el plan estándar.

\begin{table}[htb]
\begin{center}
\caption{Servicios de \textit{Microsoft Azure} del plan gratuito}
\label{tab:azure_gratis}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{Instancia}                               & \cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{Categoría}              & \multicolumn{1}{l|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{Características}} & \cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{Límite de uso}                   \\ \hline
\multirow{7}{*}{Gratis*} & \multirow{3}{*}{\textit{Speech to text}} & Estándar                                      & 5 horas de audio al mes           \\ \cline{3-4} 
                                                 &                                 & Personalizado                                 & 5 horas de audio al mes           \\ \cline{3-4} 
                                                 &                                 & Audio multicanal                              & 5 horas de audio al mes           \\ \cline{2-4} 
                                                 & \multirow{3}{*}{\textit{Text to speech}} & Estándar                                      & 5.000.000 de caracteres al mes    \\ \cline{3-4} 
                                                 &                                 & Neuronal                                      & 0,5 millones de caracteres al mes \\ \cline{3-4} 
                                                 &                                 & Personalizado                                 & 5.000.000 de caracteres al mes    \\ \cline{2-4} 
                                                 & Traducción de voz               & Estándar                                      & 5 horas de audio al mes           \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}
        \textit{*\scriptsize{Una solicitud simultánea.}}
\end{table}

\begin{table}[H]
\begin{center}
\caption{Servicios de \textit{Microsoft Azure} del plan estándar}
\label{tab:azure_estandar}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{Instancia}        & \cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{Categoría}              & \multicolumn{1}{l|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{Características}} & \cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{Precio}                                                                                                                          \\ \hline
\multirow{8}{*}{Estándar*} & \multirow{3}{*}{\textit{Speech to text}} & Estándar                                      & 0,844 € por hora de audio                                                                                                                \\ \cline{3-4} 
                          &                                 & Personalizado                                 & 1,181 € por hora de audio                                                                                                                \\ \cline{3-4} 
                          &                                 & Audio multicanal                              & 1,78 € por hora de audio                                                                                                                 \\ \cline{2-4} 
                          & \multirow{4}{*}{\textit{Text to speech}} & Estándar                                      & 3,374 € por millón de caracteres                                                                                                         \\ \cline{3-4} 
                          &                                 & Neuronal                                      & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}13,493 € por millón de caracteres\\ Creación de audio largo: \\ 84,33 € por millón de caracteres\end{tabular} \\ \cline{3-4} 
                          &                                 & Personalizado                                 & 5,060 € por millón de caracteres                                                                                                         \\ \cline{3-4} 
                          &                                 & \multicolumn{1}{l|}{Creación de voz}          & \multicolumn{1}{l|}{43,852 € por hora de cómputo}                                                                                        \\ \cline{2-4} 
                          & Traducción de voz               & Estándar                                      & 2,11 € por hora de audio                                                                                                                 \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}
\textit{*\scriptsize{20 solicitudes simultáneas.}}
\end{table}

\subsection{\acs{ibm}}
\ac{ibm} \cite{ibm} es una empresa que se encarga de aportar soluciones de \textit{cloud} híbrida, \ac{ia}, servicios y sistemas tecnológicos dirigidos a impulsar la transformación digital y modernización de las empresas e instituciones. Esta empresa abarca múltiples servicios, destacando para este proyecto \textit{\ac{ibm} Cloud} e \textit{\ac{ibm} Watson}.

\textit{\ac{ibm} Cloud} ofrece un \textit{cloud} público, una plataforma \textit{multicloud} híbrida de nueva generación. En este servicio podemos encontrar el producto \textit{speech to text}\footnote{\url{https://cloud.ibm.com/catalog/services/speech-to-text} (visitado 01-03-2021)}, cuyas características y precios del servicio se muestran en la Tabla \ref{tab:ibm_cloud}.

    \begin{table}[htb]
    \begin{center}
    \caption{Servicio de \textit{\acs{ibm} Cloud} para \textit{speech to text}}
    \label{tab:ibm_cloud}
    \begin{tabular}{|c|c|c|}
    \hline
    \cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{Plan}          & \cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{Características}          & \cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{Tarifas}      \\ \hline
Lite                       & 500 minutos al mes                & Gratuito              \\ \hline
    \multirow{2}{*}{Plus*} & De 1 a 999.999 minutos al mes     & 0,016866 € por minuto \\ \cline{2-3} 
                           & Más de 1.000.000 minutos al mes   & 0,008433 € por minuto \\ \hline
Premium                    & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Mismas que el plan Plus y hasta \\ 500 transcripciones simultáneas**\end{tabular}  & 0,3472 € por minuto\\ \hline
    \end{tabular}
    \end{center}
    \textit{*\scriptsize{Capacidad limitada a 100 transcripciones simultáneas en cualquier momento.}}\\
    \textit{**\scriptsize{Con 150.000 minutos gratuitos para comenzar.}}
    \end{table}
    
Por otro lado, \textit{\ac{ibm} Watson} es un sistema basado en \ac{ia} capaz de responder a preguntas formuladas en lenguaje natural. Este sistema permite incorporar herramientas y aplicaciones de \ac{ia} a sus datos, sin importar dónde residan, ya sea en \textit{\ac{ibm} Cloud}, \textit{Azure}, \textit{Google} o incluso en nuestra propia plataforma de \textit{cloud} privada. En este servicio podemos encontrar el producto \textit{text to speech}\footnote{\url{https://www.ibm.com/es-es/cloud/watson-text-to-speech/pricing} (visitado 01-03-2021)}, cuyas características y precios se muestran en la Tabla \ref{tab:ibm_watson}.
    
    \begin{table}[htb]
    \centering
    \caption{Servicio de \textit{\acs{ibm} Watson} para \textit{text to speech}}
    \label{tab:ibm_watson}
    \begin{tabular}{|c|c|c|}
    \hline
    \cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{Plan} & \cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{Características}              & \cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{Tarifas}              \\ \hline
    Lite          & 10.000 caracteres al mes              & Gratuito                      \\ \hline
    Estándar      & Caracteres estándar                   & 0,0017 € por mil caracteres \\ \hline
    Premium       & Datos de uso y entrenamiento privados & 0,09569 € por mil caracteres                  \\ \hline
    \end{tabular}
    \end{table}
    
\subsection{Amazon Web Services}
\textit{\ac{aws}} \cite{aws} es una colección de servicios de computación en la nube pública, que en conjunto forman una plataforma de computación en la nube. Estos servicios son proporcionados por \textit{Amazon} a través de Internet. 

Ofrecen múltiples servicios, pero se ha centrado el estudio en  \textit{Amazon Transcribe}\footnote{\url{https://aws.amazon.com/es/transcribe/pricing/} (visitado 02-03-2021)}, reconocimiento de voz automático, \textit{Amazon Polly}\footnote{\url{https://aws.amazon.com/es/polly/pricing/} (visitado 02-03-2021)}, transformación de texto en habla verosímil, y \textit{Amazon Lex}\footnote{\url{https://aws.amazon.com/es/lex/pricing/} (visitado 02-03-2021)}, creación de \textit{chatbots} con voz y texto; los cuales se encuentran en los servicios de \textit{Machine Learning} de esta plataforma. Los precios y las características de cada uno de estos servicios se muestran en las Tablas \ref{tab:amazon_transcribe}, \ref{tab:amazon_polly} y \ref{tab:amazon_lex}, respectivamente. 

    \begin{table}[htb]
        \begin{center}
        \caption{Servicio de \textit{Amazon Transcribe} para \textit{speech to text}}
        \label{tab:amazon_transcribe}
        \begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
        \cline{2-5}
        \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{2}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Transcripciones de \\ streaming\end{tabular}}} & \multicolumn{2}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Transcripciones de \\ lotes\end{tabular}}}\\\hline
        \rowcolor[HTML]{F5F5F5}
       \multicolumn{1}{|c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{Minutos al mes}} & \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}USD por \\ segundo\end{tabular}}} & \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}USD por \\ minuto\end{tabular}}} & \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}USD por \\ segundo\end{tabular}}} & \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}USD por \\ minuto\end{tabular}}} \\\hline
        Hasta 250.000               & 0,00040 & 0,024 & 0,00040 & 0,024 \\\hline
        250.001 - 1.000.000      & 0,00025 & 0,015 & 0,00025 & 0,015 \\\hline  
        1.000.001 - 5.000.000    & 0,00017 & 0,010 & 0,00017 & 0,010\\\hline
        Más de 5.000.000            & 0,00015 & 0,009 & 0,00015 & 0,009\\\hline
        \end{tabular}
        \end{center}
        \textit{*\scriptsize{Hasta 60 minutos gratuitos al mes durante 12 meses.}}
        \end{table}
        
    \begin{table}[H]
        \centering
	    \caption{Servicio de \textit{Amazon Polly} para \textit{text to speech}}
	    \label{tab:amazon_polly}
        \begin{tabular}{|c|c|}
        \hline
        \cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{Tipo de voz} & \cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{Precio}\\\hline
        Voz estándar* & 4,00 USD por millón de caracteres\\\hline
        Voz neuronal* & 16,00 USD por millón de caracteres \\\hline
        \end{tabular}\\
        \textit{*\scriptsize{Hasta 5.000.000 de caracteres gratuitos al mes durante 12 meses.}}
        \end{table}
        
    \begin{table}[H]
        \centering
	    \caption{Servicio de \textit{Amazon Lex} para la región de Europa}
	    \label{tab:amazon_lex}
        \begin{tabular}{|c|c|}
        \hline
        \cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{Solicitudes de entrada} & \cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{Costo por solicitud}\\\hline
        Solicitud de voz* & 0,004 USD\\\hline
        Solicitud de texto** & 0,00075 USD \\\hline
        \end{tabular}\\
        \textit{*\scriptsize{Hasta 5.000 solicitudes gratuitas al mes durante 12 meses.}}\\
        \textit{**\scriptsize{Hasta 10.000 solicitudes gratuitas al mes durante 12 meses.}}
        \end{table}

\subsection{Houndify}
\textit{Houndify} \cite{houndify} es una plataforma que permite a cualquier usuario agregar interfaces de conversación inteligentes, habilitadas por voz, a cualquier dispositivo que tenga conexión a Internet. Una vez que \textit{Houndify} ha sido integrado en el dispositivo proporciona una amplia variedad de comandos. \textit{Houndify} dispone de una gran variedad de herramientas, desde componentes propios hasta una plataforma de \ac{ia} de voz personalizable y escalable, para la creación de una interfaz de usuario de voz precisa y con una buena capacidad de respuesta. Su finalidad es combinar la \ac{ia} de voz con la experiencia en ingeniería para ayudar a las diversas marcas o usuarios a construir asistentes de voz conversacionales. Los precios y las características de esta plataforma\footnote{\url{https://www.houndify.com/pricing} (visitado 02-03-2021)} se muestran en la Tabla \ref{tab:houndify}.

\begin{table}[htb]
\begin{center}
\caption{Servicios de \textit{speech to text} y \textit{text to speech} en \textit{Houndify}}
\label{tab:houndify}
\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|}
\cline{2-6}
\multicolumn{1}{c|}{}           &
\multicolumn{5}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{Plan}}                                                           \\ \cline{2-6}
                                    \multicolumn{1}{c|}{\multirow{-2}{*}{}} & \cellcolor[HTML]{F5F5F5}\textbf{Gratuito} & \cellcolor[HTML]{F5F5F5}\textbf{Pequeño} & \cellcolor[HTML]{F5F5F5}\textbf{Mediano} & \cellcolor[HTML]{F5F5F5}\textbf{Grande} & \cellcolor[HTML]{F5F5F5}\textbf{Empresa} \\ \hline
\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{Precio}                      & 0 \$/mes       & 99 \$/mes     & 249 \$/mes    & 749 \$/mes   &   -              \\ \hline
\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{Créditos*}                    & 100 al día        & 500 al día       & 2.000 al día     & 10.000 al día   & Personalizable   \\ \hline
\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Costo por crédito\\  adicional\end{tabular}} & - & 0,007 \$         & 0,005 \$         & 0,003 \$        & 0,001 \$         \\ \hline
\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textit{\textbf{Speech to text}}     & \textcolor[cmyk]{1,0,1,0}{Sí}    & \textcolor[cmyk]{1,0,1,0}{Sí} & \textcolor[cmyk]{1,0,1,0}{Sí} & \textcolor[cmyk]{1,0,1,0}{Sí} & \textcolor[cmyk]{1,0,1,0}{Sí} \\ \hline
\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textit{\textbf{Text to speech}}     & \textcolor[cmyk]{1,0,1,0}{Sí}    & \textcolor[cmyk]{1,0,1,0}{Sí} & \textcolor[cmyk]{1,0,1,0}{Sí} & \textcolor[cmyk]{1,0,1,0}{Sí} & \textcolor[cmyk]{1,0,1,0}{Sí} \\ \hline
\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textit{\textbf{Speech to meaning**}}  & \textcolor[cmyk]{1,0,1,0}{Sí}    & \textcolor[cmyk]{1,0,1,0}{Sí} & \textcolor[cmyk]{1,0,1,0}{Sí} & \textcolor[cmyk]{1,0,1,0}{Sí} & \textcolor[cmyk]{1,0,1,0}{Sí} \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}
\textit{*\scriptsize{Se utilizan 0,25 créditos por segundo en consulta de voz y 0,25 créditos por consulta.}}\\
\textit{**\scriptsize{Combina el reconocimiento de voz y la comprensión del lenguaje natural en tiempo real.}}
\end{table}

\subsection{Wit.ai}
\textit{Wit.ai} \cite{wit.ai} es una \textit{startup} centrada en un único sistema de reconocimiento de voz de uso estandarizado. El modelo que presenta \textit{Wit.ai} consiste en ofrecer el \textit{\ac{sdk}} de forma gratuita, tanto para aplicaciones públicas como privadas.

\subsection{Vosk}
\textit{Vosk} \cite{vosk} es un \textit{toolkit} de reconocimiento de voz de código abierto sin conexión. Este kit de herramientas permite usar modelos de reconocimiento de voz para 17 idiomas y dialectos, y aunque el tamaño de estos modelos es pequeño, proporcionan una transcripción continua de gran vocabulario, \textit{\ac{api}} de transmisión para una mejor experiencia de usuario y un vocabulario reconfigurable para una mayor precisión. 

\textit{Vosk} ofrece reconocimiento de voz para \textit{chatbots}, electrodomésticos inteligentes y asistentes virtuales y, además, puede crear subtítulos para películas y transcripciones para conferencias y entrevistas, entre otros. Por último, cabe destacar que \textit{Vosk} escala desde pequeños dispositivos, como Raspberry Pi, hasta grandes \textit{clusters}.

\subsection{Picovoice}
\textit{Picovoice} \cite{picovoice} proporciona una plataforma de \ac{ia} para la creación de interfaces de voz privadas y precisas, siendo capaz de escalar desde microcontroladores hasta navegadores web. Con esta plataforma se pueden crear aplicaciones para voz con el \ac{sdk} de \textit{Picovoice} para, posteriormente, diseñar interfaces de voz y entrenar modelos de voz personalizados mediante la consola de \textit{Picovoice}. Además, si está registrado en la cuenta comercial, puede distribuir su aplicación habilitada para voz obteniendo una licencia. Los precios y las características de esta plataforma\footnote{\url{https://picovoice.ai/pricing/} (visitado 03-03-2021)} se muestran en la Tabla \ref{tab:picovoice}.

\begin{table}[htb]
\centering
\caption{Servicios de \textit{Picovoice}}
\label{tab:picovoice}
\begin{tabular}{|l|c|c|}
\cline{2-3}
\multicolumn{1}{c|}{}            & \cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{Cuenta personal} & \cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{Cuenta de empresa} \\ \hline
\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{Precio}                                       & Gratuito                 & A partir de 400 \$ al mes  \\ \hline
\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{Uso}                                          & Personal                 & Comercial                  \\ \hline
\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{Idioma}                                       & Sólo inglés              & Más idiomas                \\ \hline
\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{Entrenamiento de modelos}                     & \textcolor[cmyk]{1,0,1,0}{Sí}                       & \textcolor[cmyk]{1,0,1,0}{Sí}                         \\ \hline
\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{Entrenamiento de  \textit{hotwords}}          & \textcolor[cmyk]{1,0,1,0}{Sí}                       & \textcolor[cmyk]{1,0,1,0}{Sí}                         \\ \hline
\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{Dispositivos}                                 & 1                        & Personalizable             \\ \hline
\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{Interacciones de voz al mes}                  & 1000                     & Personalizable             \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Rhasspy}\label{ap_rhasspy}
\textit{Rhasspy} \cite{rhasspy} es un \textit{toolkit} cuyo propósito es desplegar asistentes de voz. Este kit de herramientas es \textit{offline} y está disponible en diversos idiomas. A partir de la versión 2.5 se compone de servicios independientes que se coordinan sobre el protocolo \textit{\ac{mqtt}} y \textit{Hermes} \cite{hermes}. Este protocolo define los mensajes que se deben intercambiar entre los diferentes componentes de la plataforma, pudiendo enviar y recibir dichos mensajes a través de la \ac{api} \acs{http} y la \ac{api} \textit{WebSocket}. 

\subsection{Snowboy}
\textit{Snowboy}\footnote{\url{https://github.com/Kitt-AI/snowboy} (visitado 08-03-2021)} es un motor de detección de palabras clave, también denominadas \textit{hotwords} o \textit{wakewords}, personalizables que permite al usuario crear la palabra clave que prefiera para su asistente. \textit{Snowboy} permanece siempre a la escucha, aunque protege la privacidad del usuario, no se conecta a Internet y tampoco transmite la voz del usuario a la nube. 

\subsection{Almond \& Ada}
\textit{Almond} \cite{almond} es un asistente virtual de código abierto que protege la privacidad de los usuarios. Es compatible con \textit{Home Assistant} \cite{home_assistant}, una plataforma de automatización del hogar de código abierto que permite conversar con \textit{Almond} a través de la interfaz de \textit{Home Assistant}. El inconveniente es que el asistente \textit{Almond} solo maneja texto, es decir, tanto la entrada de comandos como la salida que se genera se realiza con texto, por lo tanto no es capaz de realizar una conversación por sí solo con el usuario. 
Esto da lugar a su integración con \textit{Ada}\footnote{\url{https://github.com/home-assistant/ada} (visitado 26-06-2021)}, que incorpora la detección de palabras clave y permite el enrutado de datos a las diferentes integraciones para brindar una experiencia de asistente de voz completa. 

\subsection{MyCroft}
\textit{MyCroft} \cite{mycroft} es un asistente de voz de código abierto, autorizando así su copia, modificación o contribuciones de la comunidad. Utiliza la privacidad opcional, es decir, solo se registra lo que el usuario le dice a \textit{MyCroft} con su permiso explícito. Además, se ejecuta en una diversa gama de dispositivos \textit{software} y \textit{hardware}, por lo que da al usuario bastante libertad de elección en el dispositivo que desea emplear. 

\subsection{Comparativa entre las alternativas}\label{comp_asistente}

Para finalizar esta sección, se ha llevado a cabo una comparativa (ver Tabla \ref{tab:comp_voz}) entre las diferentes alternativas que se han estudiado anteriormente. Para ello, se han tenido en cuenta los siguientes aspectos: 

\begin{itemize}
    \item \textbf{Comercial/Personal:} principal uso del asistente virtual.
    \item \textbf{Nube:} si la implementación del servicio se encuentra en la nube. En caso contrario significa que la implementación se encuentra en local.  
    \item \textbf{\textit{Hardware}/\textit{Software}:} plataforma en la que se ejecuta el servicio. 
    \item \textbf{\textit{Online}/\textit{Offline}:} si necesita o no conexión a Internet para que el asistente realice su tarea. 
    \item \textbf{\textit{Open source}:} si la tecnología es de código abierto. 
\end{itemize}

\begin{table}[htb]
\centering
	\caption{Resumen de los asistentes de voz estudiados}
	\label{tab:comp_voz}
\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{Asistente} & \cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{Comercial}  & \cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{Personal} & \cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{Nube} & \cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{HW} & \cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{SW} & \cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{Online} & \cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{Offline} & \cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Open \\ Source\end{tabular}}  \\\hline
Google     & \textcolor[cmyk]{1,0,1,0}{Sí} & \textcolor[cmyk]{1,0,1,0}{Sí} & \textcolor[cmyk]{1,0,1,0}{Sí} & \textcolor[rgb]{1,0,0}{No}    & \textcolor[cmyk]{1,0,1,0}{Sí} & \textcolor[cmyk]{1,0,1,0}{Sí} & \textcolor[rgb]{1,0,0}{No}    & \textcolor[rgb]{1,0,0}{No} \\\hline
Azure           & \textcolor[cmyk]{1,0,1,0}{Sí} & \textcolor[rgb]{1,0,0}{No}    & \textcolor[cmyk]{1,0,1,0}{Sí} & \textcolor[rgb]{1,0,0}{No}    & \textcolor[cmyk]{1,0,1,0}{Sí} & \textcolor[cmyk]{1,0,1,0}{Sí} & \textcolor[rgb]{1,0,0}{No}    & \textcolor[rgb]{1,0,0}{No} \\\hline
\ac{ibm}             & \textcolor[cmyk]{1,0,1,0}{Sí} & \textcolor[cmyk]{1,0,1,0}{Sí} & \textcolor[cmyk]{1,0,1,0}{Sí} & \textcolor[rgb]{1,0,0}{No}    & \textcolor[cmyk]{1,0,1,0}{Sí} & \textcolor[cmyk]{1,0,1,0}{Sí} & \textcolor[rgb]{1,0,0}{No}    & \textcolor[rgb]{1,0,0}{No} \\\hline
\ac{aws}      & \textcolor[cmyk]{1,0,1,0}{Sí} & \textcolor[rgb]{1,0,0}{No}    & \textcolor[cmyk]{1,0,1,0}{Sí} & \textcolor[rgb]{1,0,0}{No}    & \textcolor[cmyk]{1,0,1,0}{Sí} & \textcolor[cmyk]{1,0,1,0}{Sí} & \textcolor[rgb]{1,0,0}{No}    &  \textcolor[rgb]{1,0,0}{No} \\\hline
Houndify        & \textcolor[cmyk]{1,0,1,0}{Sí} & \textcolor[cmyk]{1,0,1,0}{Sí} & \textcolor[cmyk]{1,0,1,0}{Sí} & \textcolor[rgb]{1,0,0}{No}    & \textcolor[cmyk]{1,0,1,0}{Sí} & \textcolor[cmyk]{1,0,1,0}{Sí} & \textcolor[rgb]{1,0,0}{No}    & \textcolor[rgb]{1,0,0}{No} \\\hline
Wit.ai          & \textcolor[cmyk]{1,0,1,0}{Sí} & \textcolor[cmyk]{1,0,1,0}{Sí} & \textcolor[rgb]{1,0,0}{No}    & \textcolor[rgb]{1,0,0}{No}    & \textcolor[cmyk]{1,0,1,0}{Sí} & \textcolor[cmyk]{1,0,1,0}{Sí} & \textcolor[rgb]{1,0,0}{No}    & \textcolor[rgb]{1,0,0}{No} \\\hline 
Vosk            & \textcolor[rgb]{1,0,0}{No}    & \textcolor[cmyk]{1,0,1,0}{Sí} & \textcolor[rgb]{1,0,0}{No}    & \textcolor[cmyk]{1,0,1,0}{Sí} & \textcolor[rgb]{1,0,0}{No}    & \textcolor[rgb]{1,0,0}{No}    & \textcolor[cmyk]{1,0,1,0}{Sí} & \textcolor[cmyk]{1,0,1,0}{Sí} \\\hline
Picovoice       & \textcolor[cmyk]{1,0,1,0}{Sí} & \textcolor[cmyk]{1,0,1,0}{Sí} & \textcolor[rgb]{1,0,0}{No}    & \textcolor[cmyk]{1,0,1,0}{Sí} & \textcolor[rgb]{1,0,0}{No}    & \textcolor[rgb]{1,0,0}{No}    & \textcolor[cmyk]{1,0,1,0}{Sí} & \textcolor[cmyk]{1,0,1,0}{Sí} \\\hline
Rhasspy         & \textcolor[rgb]{1,0,0}{No}    & \textcolor[cmyk]{1,0,1,0}{Sí} & \textcolor[rgb]{1,0,0}{No}    & \textcolor[cmyk]{1,0,1,0}{Sí} & \textcolor[rgb]{1,0,0}{No}    & \textcolor[rgb]{1,0,0}{No}    & \textcolor[cmyk]{1,0,1,0}{Sí} & \textcolor[cmyk]{1,0,1,0}{Sí} \\\hline
Snowboy         & \textcolor[rgb]{1,0,0}{No}    & \textcolor[cmyk]{1,0,1,0}{Sí} & \textcolor[rgb]{1,0,0}{No}    & \textcolor[rgb]{1,0,0}{No}    & \textcolor[cmyk]{1,0,1,0}{Sí} & \textcolor[rgb]{1,0,0}{No}    & \textcolor[cmyk]{1,0,1,0}{Sí} & \textcolor[cmyk]{1,0,1,0}{Sí} \\\hline
Almond\&Ada   & \textcolor[rgb]{1,0,0}{No}    & \textcolor[cmyk]{1,0,1,0}{Sí} & \textcolor[rgb]{1,0,0}{No}    & \textcolor[cmyk]{1,0,1,0}{Sí} & \textcolor[rgb]{1,0,0}{No}    & \textcolor[rgb]{1,0,0}{No}    & \textcolor[cmyk]{1,0,1,0}{Sí} & \textcolor[cmyk]{1,0,1,0}{Sí} \\\hline
MyCroft         & \textcolor[cmyk]{1,0,1,0}{Sí} & \textcolor[cmyk]{1,0,1,0}{Sí}    & \textcolor[cmyk]{1,0,1,0}{Sí} & \textcolor[cmyk]{1,0,1,0}{Sí} & \textcolor[cmyk]{1,0,1,0}{Sí} & \textcolor[cmyk]{1,0,1,0}{Sí} & \textcolor[rgb]{0.2,0.5,0.7}{Limitado} & \textcolor[cmyk]{1,0,1,0}{Sí} \\\hline
\end{tabular}
\end{table}

Tras el análisis y el estudio de las diferentes alternativas para desarrollar el sistema de actuación natural mediante un asistente de voz, la autora decide utilizar la herramienta \textit{Rhasspy}. Debido a la variedad de servicios y formas de uso que ofrece la herramienta, además de ser \textit{open source} y \textit{offline}, la autora considera que es la alternativa que mejor se adapta a la idea de desarrollo del sistema de actuación natural.  

\section{Monitorización del entorno}
El \ac{iot} ha revolucionado el panorama tecnológico actual y está consiguiendo mayor presencia en nuestro día a día. Este concepto hace referencia a la tecnología que permite la comunicación entre diferentes dispositivos mediante la conexión a Internet. En los sistemas \ac{iot} se dispone de una abundante cantidad de información que se genera de manera continua. Por ello, el procesamiento, la gestión y el análisis de dicha información resulta un aspecto clave en el mundo actual, generando la creación de nuevos campos tecnológicos como el \textit{Big Data} o el \textit{Machine Learning}. Asimismo, la creciente necesidad de representar de forma clara y concisa la información disponible en nuestro entorno ha dado lugar a la existencia de diversas soluciones y plataformas para la visualización de los datos a través de gráficos. 

El presente \ac{tfg} se centra en proporcionar ayuda a aquellas personas mayores que viven solas y en fomentar su envejecimiento activo y saludable. Con este objetivo, se plantea la implementación de un sistema de monitorización del entorno y del comportamiento de la persona de la tercera edad que permita conocer lo que ocurre en el entorno de despliegue y proporcionar información relevante a los usuarios, tanto a las propias personas mayores como a sus familiares o a su personal de cuidado. Pero, ¿qué es un sistema de monitorización? En el ámbito de la informática, estos sistemas hacen un seguimiento de la infraestructura y de otros sistemas con el objetivo de garantizar su fiabilidad y estabilidad, es decir, permite evaluar la salud y el rendimiento del sistema completo. Permiten recoger datos, procesarlos y visualizarlos pudiendo, además, generar alertas cuando se produzca algún acontecimiento que pueda ser un síntoma de riesgo o de un mal funcionamiento.

\section{Alternativas de tecnologías en el marco actual}
Las redes de sensores inalámbricos son uno de los mercados tecnológicos más interesantes en la actualidad y tendrán, en los próximos años, un impacto significativo tanto en la industria como en nuestra vida doméstica. En este apartado se van a analizar diferentes alternativas de tecnologías inalámbricas para la domotización del hogar que se utilizan en el presente. Además, el estudio se centrará en el protocolo de comunicación inalámbrico \textit{ZigBee}, ya que será el utilizado para el sistema de monitorización del entorno y del comportamiento de la persona mayor.

\subsection{WiFi}
La tecnología \textit{WiFi} permite la conexión entre dispositivos electrónicos en una Red de Área Local Inalámbrica o \textit{\ac{wlan}}. Se basa en la familia de estándares IEEE 802.11 \cite{lethaby2017wireless} que operan en las bandas de 2.4 GHz y 5 GHz disponibles en todo el mundo \cite{8757472} y fue desarrollado como un reemplazo inalámbrico para el popular estándar Ethernet IEEE 802.3 \cite{reiter2014wireless}. Esta tecnología tiene un gran ancho de banda y, por lo tanto, permite alcanzar velocidades de transmisión muy rápidas. Dado que la tecnología \textit{WiFi} controla la mayor parte de la electrónica de consumo es una mejor opción reutilizar la infraestructura \textit{WiFi} existente para las nuevas aplicaciones de \ac{iot}, sobre todo si es necesaria la comunicación con \textit{smartphones}, portátiles, \textit{tablets}, televisores, etc. Asimismo, la tecnología \textit{WiFi} tiene una compatibilidad nativa con \textit{\ac{ip}}, es decir, no es indispensable la compra de pasarelas costosas para conectar los dispositivos \ac{iot} a Internet (ver Figura \ref{fig:wifi}). 

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[height=6.5cm]{figs/antecedentes/wifi.pdf} 
	\caption{Tecnología \textit{WiFi}} 
	\label{fig:wifi}
\end{figure}

La principal desventaja que posee la tecnología \textit{WiFi} frente a sus competidores en el escenario del hogar inteligente es su mayor consumo de energía. Por ello, para competir con otras tecnologías, como \textit{ZigBee} o \textit{Z-Wave}, se han desarrollado recientemente algunos módulos \textit{WiFi} de baja potencia para sistemas embebidos. Esta tecnología se denomina \textit{WiFi HaLow} o \textit{Low-power WiFi} \cite{9257652} y está basada en la tecnología IEEE 802.11ah anunciada en 2016. Funciona en la banda de frecuencias de 900 MHz y dota de diferentes características a los dispositivos, como un mayor alcance y una conectividad de menor potencia, la capacidad de penetrar barreras físicas con mayor facilidad y la prolongación en la vida de la batería gracias al modo de suspensión integrado. El inconveniente de la tecnología \textit{WiFi HaLow} es que no es compatible con los \textit{routers} \textit{WiFi} y los dispositivos inteligentes existentes en la actualidad. 

Por otro lado, la conectividad de la tecnología \textit{WiFi} se encuentra limitada por la cobertura de los puntos de acceso debido a que no es capaz de producir mallas. Por consiguiente, se ha desarrollado la tecnología \textit{WiFi Direct} o \textit{WiFi P2P} \cite{alliance2010wi} que permite a los dispositivos \textit{WiFi} conectarse directamente sin necesidad de un punto de acceso inalámbrico. Con ello permite la transmisión de datos entre dos o más dispositivos sin acceso a la red, proporcionando mayor movilidad y portabilidad al usuario. Asimismo, proporciona utilidad inmediata al crear conexiones directas, fácil uso y conexiones simples y seguras. 

El \textit{WiFi} es la tecnología de conexión inalámbrica a Internet más utilizada a día de hoy, aunque su alta complejidad y potencia han sido un obstáculo para los desarrolladores \ac{iot}. Los nuevos módulos y dispositivos reducen en parte esos inconvenientes, permitiendo la integración de \textit{WiFi} en las aplicaciones emergentes de \ac{iot} y en los dispositivos que funcionan con baterías.

\subsection{Bluetooth}
\textit{Bluetooth} es una tecnología inalámbrica de corto alcance entre dispositivos fijos y móviles basada en el estándar IEEE 802.15.1 \cite{reiter2014wireless}. Esta tecnología presenta una solución domótica de bajo coste al utilizar \textit{microchips} transceptores en cada dispositivo. El proceso de establecer una conexión entre dispositivos \textit{Bluetooth} se denomina \textit{emparejamiento} y suele implicar algún nivel de interacción del usuario como introducir un \ac{pin}, una contraseña, etc. Funciona en la banda de 2.4 GHz, la banda de frecuencia va de 2402 MHz a 2480 MHz o de 2400 MHz a 2483.5 MHz con 79 canales (1 MHz por canal) \cite{horyachyy2017comparison}, requiere de poca energía al ser de corto alcance (10 metros) y es accesible, ya que existe en muchos dispositivos. \textit{Bluetooth} está gestionado por el \textit{\ac{sig}}, compuesto por más de 30.000 miembros actualmente. La especificación de \textit{Bluetooth} es compleja y soporta varias decenas de servicios de voz y datos, aunque muchas de sus aplicaciones son sencillas, fáciles de configurar y centradas en el usuario. Entre sus aplicaciones podemos encontrar los teléfonos móviles, los ordenadores, las impresoras, los auriculares, los ratones, los teclados, la automoción, el audio estéreo, etc. Dentro de esta tecnología podemos encontrar dos variantes: \textit{\ac{ble}} y \textit{Bluetooth 5}.

\ac{ble}, también conocido como \textit{Bluetooth Smart}, se introdujo en la especificación de \textit{Bluetooth} v4.0 y se desarrolló para dispositivos que funcionan con baterías. En desventaja con el \textit{Bluetooth} clásico, esta variante utiliza 39 canales en lugar de 79, por lo que el ancho de los canales es de 2 MHz en vez de 1 MHz y ofrece una menor velocidad de datos \cite{6215496}. Esta tecnología no es compatible con versiones anteriores, solo con topologías punto a punto y estrella, siendo incompatible con la red dispersa. No obstante, a diferencia del \textit{Bluetooth} clásico, ofrece un menor consumo de energía y admite un número ilimitado de nodos, utilizándose sobre todo en los teléfonos móviles y en los ordenadores, en ámbitos como el deporte o el \textit{fitness}, la medicina, el hogar, etc. (ver Figura \ref{fig:bluetooth}).

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[height=6.5cm]{figs/antecedentes/bluetooth-crop.pdf} 
	\caption{Aplicaciones \textit{Bluetooth Smart}} 
	\label{fig:bluetooth}
\end{figure}

Por otro lado, \textit{Bluetooth 5} \cite{8419192} fue introducido por el \ac{sig} de \textit{Bluetooth} en junio de 2016. Se enfoca en incrementar la funcionalidad de \textit{Bluetooth} para el \ac{iot} y ha conseguido cuadriplicar el alcance, duplicar la velocidad, aumentar la capacidad de transmisión de datos y mejorar la interoperabilidad y la coexistencia con otras tecnologías inalámbricas. 

\subsection{Z-Wave}
\textit{Z-Wave} es una tecnología de comunicación inalámbrica privada interoperable diseñada para aplicaciones de control y monitorización en entornos residenciales y comerciales ligeros. Esta tecnología utiliza poca energía, comunicando a una frecuencia de 900 MHz y con un alcance de alrededor de 30 metros \cite{8757472}. El principal objetivo de \textit{Z-Wave} es permitir la transmisión fiable de mensajes cortos desde una unidad de control a uno o más nodos en la red  (ver Figura \ref{fig:z-wave}). 

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[height=7cm]{figs/antecedentes/z-wave-crop.pdf} 
	\caption{Tecnología \textit{Z-Wave}} 
	\label{fig:z-wave}
\end{figure}

La red de \textit{Z-Wave} está formada por una pasarela, un controlador y, al menos, un dispositivo controlado. Existen dos tipos de dispositivos debido a la arquitectura de \textit{Z-Wave}: los controladores y los esclavos \cite{kim2018study}. Los controladores se encargan de enviar comandos a los esclavos, que responden a los controladores o ejecutan los comandos recibidos. Además, los esclavos son adecuados para la monitorización de sensores y para los actuadores que realizan acciones en respuesta a órdenes de activación, como las alarmas \cite{5473869}. El protocolo inalámbrico \textit{Z-Wave} fue desarrollado por \textit{ZenSys}, con licencia de \textit{Sigma Designs}, y fue promovida por la \textit{Z-Wave Alliance}\footnote{\url{https://z-wavealliance.org/} (visitado 26-06-2021)}. 

\subsection{ZigBee}\label{zigbee_technology}
\textit{ZigBee} es un estándar de conectividad inalámbrica centrado en la estandarización y la interoperabilidad de los productos, proporcionando una capacidad de conexión en red de corto alcance y rentable \cite{4127535}. \textit{ZigBee} ha sido introducido por el \ac{ieee} con el estándar IEEE 802.15.4 \cite{reiter2014wireless} y en 1997 se creó la \textit{ZigBee Alliance}\footnote{\url{https://zigbeealliance.org/} (visitado 26-06-2021)} para producir productos de vigilancia y control fiables, de bajo consumo, rentables y conectados en red de forma inalámbrica basados en un estándar global abierto. Funciona principalmente en la banda \textit{\ac{ism}}, bandas reservadas internacionalmente para el uso no comercial de radiofrecuencia electromagnética en áreas industriales, científicas y médicas, de 2,4 GHz, aunque la especificación también admite las bandas \ac{ism} de 868 MHz y 915 MHz \cite{reiter2014wireless}. En sus inicios fue creada por ocho empresas, pero a día de hoy la forman más de 200 empresas como Siemens, Huawei, LG, Philips y Samsung, entre otras.

\textit{ZigBee} define dos tipos de dispositivos con la finalidad de minimizar el costo del sistema \cite{ahamed2009role}:
\begin{itemize}
    \item \textit{\ac{ffd}:} son dispositivos aptos para realizar la función de coordinador en la red. Este tipo de dispositivos pueden comunicarse con el resto de dispositivos de la red y pueden  ejecutarse desde cualquier topología de red.
    \item \textit{\ac{rfd}:} son dispositivos con baja complejidad pensados para aplicaciones sencillas, como un sensor o un interruptor de luz. Debido a esto, son implementados con recursos y una capacidad de memoria mínimos. Además, solo se puede asociar con un \ac{ffd} a la vez.
\end{itemize}
Un dispositivo \ac{ffd} puede comunicarse con varios dispositivos \ac{rfd} o \ac{ffd}, mientras que un dispositivo \ac{rfd} solo puede comunicarse con un \ac{ffd} \cite{4460126}.

El estándar de \textit{ZigBee} especifica tres tipos de nodos que pueden aparecer en la red \cite{protocol_zigbee}:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Coordinador}: también conocido como coordinador \textit{\ac{pan}}, requiere de un dispositivo \ac{ffd} y es el encargado de controlar los dispositivos que se incorporan a la red, mantener un registro de los dispositivos asociados y facilitar el soporte para que los elementos huérfanos se incorporen directamente a la red. Por otra parte, el coordinador \ac{pan} contiene primitivas que permiten eliminar o desasociar los dispositivos que estén vinculados a él mediante el procesamiento de peticiones del \textit{router} o de los dispositivos finales. Asimismo, este dispositivo tiene como función ser el centro de validación en caso de que la seguridad esté habilitada en la red, notificando por medio del \textit{\ac{apsme}} si existen nuevos dispositivos en la red y decidiendo si se elimina el dispositivo de la red o, por el contrario, si se deja que el dispositivo permanezca en ella. 
    \item \textbf{Router}: es el dispositivo intermedio y es de tipo \ac{ffd} aunque no sea el coordinador. Permite que otros dispositivos se unan a la red basándose en sus parámetros de configuración e informando a la aplicación del dispositivo. En el momento que el dispositivo haya sido admitido en el \ac{pan}, el \textit{router} debe mostrar la confirmación de la conexión, y en el caso de que la seguridad se encuentre habilitada, el dispositivo deberá informar al centro de validación. Este tipo de dispositivo puede o no existir dentro de la red. 
    \item \textbf{Dispositivo final:} su función es transmitir la información al coordinador o al \textit{router} y no se puede comunicar con el resto de dispositivos finales, puesto que son dispositivos de tipo \ac{rfd}. En consecuencia, aumenta la vida de las baterías de los dispositivos, ya que cuando no se está transmitiendo información los dispositivos se encuentran en reposo.
\end{itemize}

 Uno de los problemas que tiene el protocolo \textit{ZigBee} es que requiere de un concentrador o \textit{gateway} que solo soporta los dispositivos del mismo fabricante. Para hacer frente a esta desventaja, en el presente \ac{tfg} se ha optado por la utilización de \textit{ZigBee2MQTT} y del dispositivo \textit{Zig-a-zig-ah!} o zzh!. \textit{ZigBee2MQTT} \cite{zigbee} es un proyecto de código abierto que permite la interconexión de dispositivos de diferentes marcas con conectividad \textit{Zigbee} \cite{zigbee_devices} y que hace posible controlar los dispositivos \textit{ZigBee} vía \ac{mqtt} a través de un puente de eventos. Con esto se puede hacer uso de un \textit{gateway} común, siendo una opción mucho más económica y habilitando la conexión de una diversa cantidad de dispositivos. Por otro lado, zzh! \cite{zzh!} es una pequeña placa de desarrollo con forma de memoria \acs{usb}, compatible con \textit{ZigBee2MQTT}, que hará la función del \textit{gateway} común y, por lo tanto, del coordinador de la red. En la Figura \ref{fig:zigbee} se muestra una representación de la tecnología \textit{ZigBee} con los tipos de dispositivos citados anteriormente. 
 
\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[height=10cm]{figs/antecedentes/zigbee-crop.pdf} 
	\caption{Tecnología \textit{ZigBee} con el dispositivo zzh!} 
	\label{fig:zigbee}
\end{figure}

Una vez vistos los tipos de nodos que pueden formar la red, estos se pueden clasificar según cuatro clases de topologías de red (ver Figura \ref{fig:topologia_zigbee}) \cite{etahi} \cite{baronti2007wireless}: 
\begin{itemize}
    \item \textbf{Estrella:} la topología de estrella está formada por el coordinador y otros dispositivos finales. En este tipo de topología los dispositivos finales se comunican únicamente con el coordinador, por lo que cualquier intercambio de paquetes entre ellos tiene que pasar primero por el coordinador. Como ventaja obtenemos una red sencilla en la que los paquetes pasan por dos saltos como máximo hasta llegar a su destino. Por el contrario, que el funcionamiento de la red dependa del coordinador puede suponer un cuello de botella, siendo esta la desventaja de la topología. 
    
    \item \textbf{Punto a punto:} la topología punto a punto, también conocida como \textit{peer to peer}, está formada por dos o varios dispositivos conectados del tipo coordinador y \textit{router}. Un dispositivo \ac{ffd} puede comunicarse con otros \ac{ffd} dentro de su rango de radio y, además, puede enviar mensajes a otros dispositivos \ac{ffd} fuera de su cobertura de radio a través de un \ac{ffd} intermedio. 
    
    \item \textbf{Árbol:} la topología de árbol consta de un nodo central, el coordinador, al que se unen el \textit{router} y otros dispositivos finales. De estos últimos, los que están conectados al coordinador o a los \textit{routers} se denominan hijos y solo se pueden comunicar con su padre. La ventaja de esta topología reside en el uso del \textit{router}, ya que tiene como objetivo aumentar la cobertura de la red. Como desventaja destaca la posibilidad de que un padre quede inhabilitado, dejando a sus hijos inhabilitados también.
    
    \item \textbf{Malla:} la topología de malla la constituyen el coordinador, varios \textit{routers} y otros dispositivos finales. Algunas de sus características son: el alcance de la red puede aumentar si se añaden más dispositivos a la red, permite eliminar zonas muertas, se auto repara proporcionando una ruta alternativa en el caso de que una ruta falle, tiene facilidad para añadir o eliminar dispositivos y permite el \textit{ruteo} dinámico.
\end{itemize}

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[height=7cm]{figs/antecedentes/topologias_zigbee-crop.pdf} 
	\caption{Topologías de red en \textit{ZigBee}} 
	\label{fig:topologia_zigbee}
\end{figure}


\subsection{Comparativa entre las alternativas}
\label{comp_monitorizacion}
La mayoría de las tecnologías inalámbricas de automatización del hogar en \ac{iot} se basan en las tecnologías citadas anteriormente: \textit{WiFi}, \textit{Bluetooth}, \textit{Z-Wave} y \textit{ZigBee}. En \cite{8757472} se realizó un estudio para comparar el rendimiento de estas tecnologías desde el punto de vista del usuario. El consumo de energía, el alcance, el coste, la escalabilidad y la interoperabilidad son los cinco índices que se han considerado en este estudio (ver Tabla \ref{tab:comp_tecn}). 

\begin{table}[H]
\begin{center}
	\caption{Resumen de las tecnologías inalámbricas}
	\label{tab:comp_tecn}
\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|}
\hline
\multicolumn{1}{|c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{Indices}}                       & \cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{WiFi}                                                                  & \cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{Bluetooth}                                                                  & \cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{Z-Wave}                                                   & \cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{ZigBee}                                                                  \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Consumo de energía\end{tabular} & Alto                                                                           & 10 MW                                                                               & 1 MW                                                              & 100 MW                                                                           \\ \hline
Alcance                                                      & 1000 m                                                                         & 10 m                                                                                & 30 m                                                              & 100 m                                                                            \\ \hline
Coste                                                        & Medio                                                                          & Muy bajo                                                                            & Alto                                                              & Bajo                                                                             \\ \hline
Escalabilidad                                                & 32                                                                             & 20                                                                                  & \textgreater 6000                                                 & 6000                                                                             \\ \hline
Interoperabilidad                                            & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Dispositivos \\ compatibles\\ con WiFi\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Dispositivos \\ compatibles con\\ Bluetooth\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Diferentes \\ fabricantes\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Mismo \\ fabricante*\end{tabular} \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}
\textit{*\scriptsize{Con el uso de \textit{ZigBee2MQTT} y zzh! la interoperabilidad constaría de aquellos dispositivos que fuesen compatibles con \textit{ZigBee}}}
\end{table}

La selección de la tecnología inalámbrica para la automatización del hogar dependerá de los requisitos de la solución que se quiera obtener. \textit{Z-Wave} es una buena opción si lo importante para el usuario es el ahorro de energía y el uso de dispositivos de fabricantes distintos. Si el usuario está interesado en un costo y un consumo de energía menores, la solución que mejor se adapta es el uso de la tecnología \textit{ZigBee}. Si la facilidad de uso y el alcance es el interés principal del usuario, entonces la solución más adecuada es el uso de la tecnología \textit{WiFi}. Por el contrario, si el coste de la solución \textit{WiFi} es alto para el usuario, la tecnología \textit{Bluetooth} sería una mejor opción. En definitiva, con estos datos se ha tomado la decisión de elegir la tecnología \textit{ZigBee} para el desarrollo del presente \ac{tfg}, ya que el consumo de energía y el coste son bajos y se puede hacer uso de dispositivos de diversos fabricantes, gracias a \textit{ZigBee2MQTT} y al adaptador zzh!.

